\clearpage
\pagenumbering{roman} 				
\setcounter{page}{1}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1ex}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.1ex}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}\renewcommand{\headrulewidth}{0ex}}

\section*{\Huge Sammendrag}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sammendrag}	
$\\[0.5cm]$

\noindent Datamaskiner blir stadig kraftigere, og kunstige nevrale nettverk er igjen et populært forskningsfelt. Økningen i dypde og kompleksitet kompliserer imidlertid forskeres evne til å forstå hvordan et slikt nettverk oppfører seg. Som en følge av dette har en mengde visualiseringsteknikker blitt utviklet, med mål om å forbedre forståelsen av nevrale nettverk. Gjennom visualisering kan forskere få innsikt i hva som foregår inni nettverkene sine, ved å vise millioner av parametre i ett enkelt bilde. Disse bildene kan gjøre identifisering av svakheter lettere, som videre kan føre til forslag om forbedringer. Dessverre finnes det få alternativer for å forenkle bruken av slike visualiseringer. Denne oppgaven presenterer et verktøy som visualiserer treningsdataen et nettverk produserer, ved hjelp av etablerte visualiseringsteknikker. Hovedformålet med verktøyet er å tilgjengeliggjøre nyttige visualiseringer som kan bidra til å forbedre og forstå nevrale nettverk, gjennom et praktisk API og webgrensesnitt. \\

\noindent I denne oppgaven har vi studert en rekke visualiseringsteknikker for implementering i verktøyet. Vi har også gjennomgått eksisterende visualiseringsverktøy for ulike maskinlæringsbiblioteker, for å finne mangler i utvalget. For å forbedre utvalget har vi implementert et visualiseringsverktøy for maskinlæringsbiblioteket Keras, som kombinerer administrasjon av nettverk med avanserte visualiseringer i sanntid. Ved å teste visualiseringsverktøyet på to eksempelnettverk og tolke de produserte visualiseringene, har vi demonstrert verktøyets evne til å legge til rette for en dypere forståelse av nevrale nettverk og deres oppførsel. \\

\noindent I tillegg til det implementerte visualiseringsverktøyet presenterer denne oppgaven også en casestudie i ansiktsgjenkjenning. Teknologien for ansiktgjenkjenning utvikler seg stadig til det bedre, men støter fortsatt på problemer i møte med den virkelig verden. Variasjoner i bildekvalitet, positur, belysning og ansiktsuttrykk byr på store utfordringer. Nevrale nettverk gjør det mulig å utvikle systemer som utmerker seg sterkt i dette området. \\

\noindent Oppgaven presenterer en ny metode for å forbedre systemer for ansiktgjenkjenning ved bruk av nevrale nettverk, som utnytter informasjonen i ansiktsuttrykk istedenfor å prøve å overkomme dem. Ni eksperimentelle nettverk ble laget basert på tre separate tilnærminger: ingen bruk av ansiktsuttrykk, en ekstra inngangsnode for ansiktsuttrykk, og en ekstra utgangsnode for ansiktsuttrykk. Ved å sammenlikne resultatene, så vi at nettverkene med en ekstra inngangsnode gjorde det bedre enn standarden, mens nettverkene med en ekstra utgangsnode gjorde det dårligere enn standarden. Dette indikerer at den foreslåtte tilnærmingen vil være interessant å forske på videre.

\clearpage